   

你好，我是孔令飞。

[上一讲](https://time.geekbang.org/column/article/408529)，我介绍了Go中的两类测试：单元测试和性能测试。在Go中，还有一些其他的测试类型和测试方法，值得我们去了解和掌握。此外，IAM项目也编写了大量测试用例，这些测试用例使用了不同的编写方法，你可以通过学习IAM的测试用例来验证你学到的测试知识。

今天，我就来介绍下Go 语言中的其他测试类型：示例测试、TestMain函数、Mock测试、Fake测试等，并且介绍下IAM项目是如何编写和运行测试用例的。

示例测试
----

示例测试以`Example`开头，没有输入和返回参数，通常保存在`example_test.go`文件中。示例测试可能包含以`Output:`或者`Unordered output:`开头的注释，这些注释放在函数的结尾部分。`Unordered output:`开头的注释会忽略输出行的顺序。

执行`go test`命令时，会执行这些示例测试，并且go test会将示例测试输出到标准输出的内容，跟注释作对比（比较时将忽略行前后的空格）。如果相等，则示例测试通过测试；如果不相等，则示例测试不通过测试。下面是一个示例测试（位于example\_test.go文件中）：

```go
func ExampleMax() {
    fmt.Println(Max(1, 2))
    // Output:
    // 2
}
```

执行go test命令，测试`ExampleMax`示例测试：

```bash
$ go test -v -run='Example.*'
=== RUN   ExampleMax
--- PASS: ExampleMax (0.00s)
PASS
ok      github.com/marmotedu/gopractise-demo/31/test    0.004s
```

可以看到`ExampleMax`测试通过。这里测试通过是因为`fmt.Println(Max(1, 2))`向标准输出输出了`2`，跟`// Output:`后面的`2`一致。

当示例测试不包含`Output:`或者`Unordered output:`注释时，执行`go test`只会编译这些函数，但不会执行这些函数。

### 示例测试命名规范

示例测试需要遵循一些命名规范，因为只有这样，Godoc才能将示例测试和包级别的标识符进行关联。例如，有以下示例测试（位于example\_test.go文件中）：

```go
package stringutil_test

import (
    "fmt"

    "github.com/golang/example/stringutil"
)

func ExampleReverse() {
    fmt.Println(stringutil.Reverse("hello"))
    // Output: olleh
}
```

Godoc将在`Reverse`函数的文档旁边提供此示例，如下图所示：

![图片](assets/1b4f3f8e67b545dab61d5ca47e37f059.jpg)

示例测试名以`Example`开头，后面可以不跟任何字符串，也可以跟函数名、类型名或者`类型_方法名`，中间用下划线`_`连接，例如：

```go
func Example() { ... } // 代表了整个包的示例
func ExampleF() { ... } // 函数F的示例
func ExampleT() { ... } // 类型T的示例
func ExampleT_M() { ... } // 方法T_M的示例
```

当某个函数/类型/方法有多个示例测试时，可以通过后缀来区分，后缀必须以小写字母开头，例如：

```go
func ExampleReverse()
func ExampleReverse_second()
func ExampleReverse_third()
```

### 大型示例

有时候，我们需要编写一个大型的示例测试，这时候我们可以编写一个整文件的示例（whole file example），它有这几个特点：文件名以`_test.go`结尾；只包含一个示例测试，文件中没有单元测试函数和性能测试函数；至少包含一个包级别的声明；当展示这类示例测试时，godoc会直接展示整个文件。例如：

```go
package sort_test

import (
    "fmt"
    "sort"
)

type Person struct {
    Name string
    Age  int
}

func (p Person) String() string {
    return fmt.Sprintf("%s: %d", p.Name, p.Age)
}

// ByAge implements sort.Interface for []Person based on
// the Age field.
type ByAge []Person

func (a ByAge) Len() int           { return len(a) }
func (a ByAge) Swap(i, j int)      { a[i], a[j] = a[j], a[i] }
func (a ByAge) Less(i, j int) bool { return a[i].Age < a[j].Age }

func Example() {
    people := []Person{
        {"Bob", 31},
        {"John", 42},
        {"Michael", 17},
        {"Jenny", 26},
    }

    fmt.Println(people)
    sort.Sort(ByAge(people))
    fmt.Println(people)

    // Output:
    // [Bob: 31 John: 42 Michael: 17 Jenny: 26]
    // [Michael: 17 Jenny: 26 Bob: 31 John: 42]
}
```

一个包可以包含多个whole file example，一个示例一个文件，例如`example_interface_test.go`、`example_keys_test.go`、`example_search_test.go`等。

TestMain函数
----------

有时候，我们在做测试的时候，可能会在测试之前做些准备工作，例如创建数据库连接等；在测试之后做些清理工作，例如关闭数据库连接、清理测试文件等。这时，我们可以在`_test.go`文件中添加`TestMain`函数，其入参为`*testing.M`。

`TestMain`是一个特殊的函数（相当于main函数），测试用例在执行时，会先执行`TestMain`函数，然后可以在`TestMain`中调用`m.Run()`函数执行普通的测试函数。在`m.Run()`函数前面我们可以编写准备逻辑，在`m.Run()`后面我们可以编写清理逻辑。

我们在示例测试文件[math\_test.go](https://github.com/marmotedu/gopractise-demo/blob/master/test/math_test.go)中添加如下TestMain函数：

```go
func TestMain(m *testing.M) {
    fmt.Println("do some setup")
    m.Run()
    fmt.Println("do some cleanup")
}
```

执行go test，输出如下：

```bash
$ go test -v
do some setup
=== RUN   TestAbs
--- PASS: TestAbs (0.00s)
...
=== RUN   ExampleMax
--- PASS: ExampleMax (0.00s)
PASS
do some cleanup
ok  	github.com/marmotedu/gopractise-demo/31/test	0.006s
```

在执行测试用例之前，打印了`do some setup`，在测试用例运行完成之后，打印了`do some cleanup`。

IAM项目的测试用例中，使用TestMain函数在执行测试用例前连接了一个fake数据库，代码如下（位于[internal/apiserver/service/v1/user\_test.go](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.8/internal/apiserver/service/v1/user_test.go)文件中）：

```go
func TestMain(m *testing.M) {
    fakeStore, _ := fake.NewFakeStore()
    store.SetClient(fakeStore)
    os.Exit(m.Run())
}
```

单元测试、性能测试、示例测试、TestMain函数是go test支持的测试类型。此外，为了测试在函数内使用了Go Interface的函数，我们还延伸出了Mock测试和Fake测试两种测试类型。

Mock测试
------

一般来说，单元测试中是不允许有外部依赖的，那么也就是说，这些外部依赖都需要被模拟。在Go中，一般会借助各类Mock工具来模拟一些依赖。

GoMock是由Golang官方开发维护的测试框架，实现了较为完整的基于interface的Mock功能，能够与Golang内置的testing包良好集成，也能用于其他的测试环境中。GoMock测试框架包含了GoMock包和mockgen工具两部分，其中GoMock包用来完成对象生命周期的管理，mockgen工具用来生成interface对应的Mock类源文件。下面，我来分别详细介绍下GoMock包和mockgen工具，以及它们的使用方法。

### 安装GoMock

要使用GoMock，首先需要安装GoMock包和mockgen工具，安装方法如下:

```bash
$ go get github.com/golang/mock/gomock
$ go install github.com/golang/mock/mockgen
```

下面，我通过一个**获取当前Golang最新版本的例子**，来给你演示下如何使用GoMock。示例代码目录结构如下（目录下的代码见[gomock](https://github.com/marmotedu/gopractise-demo/tree/master/gomock)）：

```bash
tree .
.
├── go_version.go
├── main.go
└── spider
    └── spider.go
```

`spider.go`文件中定义了一个`Spider`接口，`spider.go`代码如下：

```go
package spider

type Spider interface {
    GetBody() string
}
```

`Spider`接口中的GetBody方法可以抓取`https://golang.org`首页的`Build version`字段，来获取Golang的最新版本。

我们在`go_version.go`文件中，调用`Spider`接口的`GetBody`方法，`go_version.go`代码如下：

```go
package gomock

import (
    "github.com/marmotedu/gopractise-demo/gomock/spider"
)

func GetGoVersion(s spider.Spider) string {
    body := s.GetBody()
    return body
}
```

`GetGoVersion`函数直接返回表示版本的字符串。正常情况下，我们会写出如下的单元测试代码：

```go
func TestGetGoVersion(t *testing.T) {
    v := GetGoVersion(spider.CreateGoVersionSpider())
    if v != "go1.8.3" {
        t.Error("Get wrong version %s", v)
    }
}
```

上面的测试代码，依赖`spider.CreateGoVersionSpider()`返回一个实现了`Spider`接口的实例（爬虫）。但很多时候，`spider.CreateGoVersionSpider()`爬虫可能还没有实现，或者在单元测试环境下不能运行（比如，在单元测试环境中连接数据库），这时候`TestGetGoVersion`测试用例就无法执行。

那么，如何才能在这种情况下运行`TestGetGoVersion`测试用例呢？这时候，我们就可以通过Mock工具，Mock一个爬虫实例。接下来我讲讲具体操作。

首先，用 GoMock 提供的mockgen工具，生成要 Mock 的接口的实现，我们在gomock目录下执行以下命令：

```bash
$ mockgen -destination spider/mock/mock_spider.go -package spider github.com/marmotedu/gopractise-demo/gomock/spider Spider
```

上面的命令会在`spider/mock`目录下生成`mock_spider.go`文件：

```bash
$ tree .
.
├── go_version.go
├── go_version_test.go
├── go_version_test_traditional_method.go~
└── spider
    ├── mock
    │   └── mock_spider.go
    └── spider.go
```

`mock_spider.go`文件中，定义了一些函数/方法，可以支持我们编写`TestGetGoVersion`测试函数。这时候，我们的单元测试代码如下（见[go\_version\_test.go](https://github.com/marmotedu/gopractise-demo/blob/master/gomock/go_version_test.go)文件）：

```go
package gomock

import (
	"testing"

	"github.com/golang/mock/gomock"

	spider "github.com/marmotedu/gopractise-demo/gomock/spider/mock"
)

func TestGetGoVersion(t *testing.T) {
	ctrl := gomock.NewController(t)
	defer ctrl.Finish()

	mockSpider := spider.NewMockSpider(ctrl)
	mockSpider.EXPECT().GetBody().Return("go1.8.3")
	goVer := GetGoVersion(mockSpider)

	if goVer != "go1.8.3" {
		t.Errorf("Get wrong version %s", goVer)
	}
}
```

这一版本的`TestGetGoVersion`通过GoMock， Mock了一个`Spider`接口，而不用去实现一个`Spider`接口。这就大大降低了单元测试用例编写的复杂度。通过Mock，很多不能测试的函数也变得可测试了。

通过上面的测试用例，我们可以看到，GoMock 和[上一讲](https://time.geekbang.org/column/article/408529)介绍的testing单元测试框架可以紧密地结合起来工作。

### mockgen工具介绍

上面，我介绍了如何使用 GoMock 编写单元测试用例。其中，我们使用到了`mockgen`工具来生成 Mock代码，`mockgen`工具提供了很多有用的功能，这里我来详细介绍下。

`mockgen`工具是 GoMock 提供的，用来Mock一个Go接口。它可以根据给定的接口，来自动生成Mock代码。这里，有两种模式可以生成Mock代码，分别是源码模式和反射模式。

1.  源码模式

如果有接口文件，则可以通过以下命令来生成Mock代码：

```bash
$ mockgen -destination spider/mock/mock_spider.go -package spider -source spider/spider.go
```

上面的命令，Mock了`spider/spider.go`文件中定义的`Spider`接口，并将Mock代码保存在`spider/mock/mock_spider.go`文件中，文件的包名为`spider`。

mockgen工具的参数说明见下表：

![图片](assets/d6b068e723a741148190e77c12194af2.jpg)

2.  反射模式

此外，mockgen工具还支持通过使用反射程序来生成 Mock 代码。它通过传递两个非标志参数，即导入路径和逗号分隔的接口列表来启用，其他参数和源码模式共用，例如：

```bash
$ mockgen -destination spider/mock/mock_spider.go -package spider github.com/marmotedu/gopractise-demo/gomock/spider Spider
```

### 通过注释使用mockgen

如果有多个文件，并且分散在不同的位置，那么我们要生成Mock文件的时候，需要对每个文件执行多次mockgen命令（这里假设包名不相同）。这种操作还是比较繁琐的，mockgen还提供了一种通过注释生成Mock文件的方式，此时需要借助`go generate`工具。

在接口文件的代码中，添加以下注释（具体代码见[spider.go](https://github.com/marmotedu/gopractise-demo/blob/master/gomock/spider/spider.go#L3)文件）：

```go
//go:generate mockgen -destination mock_spider.go -package spider github.com/cz-it/blog/blog/Go/testing/gomock/example/spider Spider
```

这时候，我们只需要在`gomock`目录下，执行以下命令，就可以自动生成Mock代码：

```bash
$ go generate ./...
```

### 使用Mock代码编写单元测试用例

生成了Mock代码之后，我们就可以使用它们了。这里我们结合`testing`来编写一个使用了Mock代码的单元测试用例。

**首先，**需要在单元测试代码里创建一个Mock控制器：

```go
ctrl := gomock.NewController(t)
```

将`*testing.T`传递给GoMock ，生成一个`Controller`对象，该对象控制了整个Mock的过程。在操作完后，还需要进行回收，所以一般会在`NewController`后面defer一个Finish，代码如下：

```go
defer ctrl.Finish()
```

**然后，**就可以调用Mock的对象了：

```go
mockSpider := spider.NewMockSpider(ctrl)
```

这里的`spider`是mockgen命令里面传递的包名，后面是`NewMockXxxx`格式的对象创建函数，`Xxx`是接口名。这里，我们需要传递控制器对象进去，返回一个Mock实例。

**接着，**有了Mock实例，我们就可以调用其断言方法`EXPECT()`了。

gomock采用了链式调用法，通过`.`连接函数调用，可以像链条一样连接下去。例如：

```go
mockSpider.EXPECT().GetBody().Return("go1.8.3")
```

Mock一个接口的方法，我们需要Mock该方法的入参和返回值。我们可以通过参数匹配来Mock入参，通过Mock实例的 `Return` 方法来Mock返回值。下面，我们来分别看下如何指定入参和返回值。

先来看如何指定入参。如果函数有参数，我们可以使用参数匹配来指代函数的参数，例如：

```go
mockSpider.EXPECT().GetBody(gomock.Any(), gomock.Eq("admin")).Return("go1.8.3")
```

gomock支持以下参数匹配：

*   gomock.Any()，可以用来表示任意的入参。
*   gomock.Eq(value)，用来表示与 value 等价的值。
*   gomock.Not(value)，用来表示非 value 以外的值。
*   gomock.Nil()，用来表示 None 值。

接下来，我们看如何指定返回值。

`EXPECT()`得到Mock的实例，然后调用Mock实例的方法，该方法返回第一个`Call`对象，然后可以对其进行条件约束，比如使用Mock实例的 `Return` 方法约束其返回值。`Call`对象还提供了以下方法来约束Mock实例：

```go
func (c *Call) After(preReq *Call) *Call // After声明调用在preReq完成后执行
func (c *Call) AnyTimes() *Call // 允许调用次数为 0 次或更多次
func (c *Call) Do(f interface{}) *Call // 声明在匹配时要运行的操作
func (c *Call) MaxTimes(n int) *Call // 设置最大的调用次数为 n 次
func (c *Call) MinTimes(n int) *Call // 设置最小的调用次数为 n 次
func (c *Call) Return(rets ...interface{}) *Call //  // 声明模拟函数调用返回的值
func (c *Call) SetArg(n int, value interface{}) *Call // 声明使用指针设置第 n 个参数的值
func (c *Call) Times(n int) *Call // 设置调用次数为 n 次
```

上面列出了多个 `Call` 对象提供的约束方法，接下来我会介绍3个常用的约束方法：指定返回值、指定执行次数和指定执行顺序。

1.  指定返回值

我们可以提供调用`Call`的`Return`函数，来指定接口的返回值，例如：

```go
mockSpider.EXPECT().GetBody().Return("go1.8.3")
```

2.  指定执行次数

有时候，我们需要指定函数执行多少次，例如：对于接受网络请求的函数，计算其执行了多少次。我们可以通过`Call`的`Times`函数来指定执行次数：

```go
mockSpider.EXPECT().Recv().Return(nil).Times(3)
```

上述代码，执行了三次Recv函数，这里gomock还支持其他的执行次数限制：

*   AnyTimes()，表示执行0到多次。
*   MaxTimes(n int)，表示如果没有设置，最多执行n次。
*   MinTimes(n int)，表示如果没有设置，最少执行n次。

3.  指定执行顺序

有时候，我们还要指定执行顺序，比如要先执行 Init 操作，然后才能执行Recv操作：

```go
initCall := mockSpider.EXPECT().Init()
mockSpider.EXPECT().Recv().After(initCall)
```

最后，我们可以使用`go test`来测试使用了Mock代码的单元测试代码：

```bash
$ go test -v
=== RUN   TestGetGoVersion
--- PASS: TestGetGoVersion (0.00s)
PASS
ok  	github.com/marmotedu/gopractise-demo/gomock	0.002s
```

Fake测试
------

在Go项目开发中，对于比较复杂的接口，我们还可以Fake一个接口实现，来进行测试。所谓Fake测试，其实就是针对接口实现一个假（fake）的实例。至于如何实现Fake实例，需要你根据业务自行实现。例如：IAM项目中iam-apiserver组件就实现了一个fake store，代码见[fake](https://github.com/marmotedu/iam/tree/v1.0.8/internal/apiserver/store/fake)目录。因为这一讲后面的IAM项目测试实战部分有介绍，所以这里不再展开讲解。

何时编写和执行单元测试用例？
--------------

上面，我介绍了Go代码测试的基础知识，这里我再来分享下在做测试时一个比较重要的知识点：何时编写和执行单元测试用例。

### 编码前：TDD

![图片](assets/53e09a0fc3f94b729152bd711de372ca.jpg)

Test-Driven Development，也就是测试驱动开发，是敏捷开发的⼀项核心实践和技术，也是⼀种设计方法论。简单来说，TDD原理就是：开发功能代码之前，先编写测试用例代码，然后针对测试用例编写功能代码，使其能够通过。这样做的好处在于，通过测试的执行代码肯定满足需求，而且有助于面向接口编程，降低代码耦合，也极大降低了bug的出现几率。

然而，TDD的坏处也显而易见：由于测试用例是在进行代码设计之前写的，很有可能限制开发者对代码的整体设计；并且，由于TDD对开发⼈员要求非常高，体现的思想跟传统开发思维也不⼀样，因此实施起来比较困难；此外，因为要先编写测试用例，TDD也可能会影响项目的研发进度。所以，在客观情况不满足的情况下，不应该盲目追求对业务代码使用TDD的开发模式。

### 与编码同步进行：增量

及时为增量代码写单测是一种良好的习惯。一方面是因为，此时我们对需求有一定的理解，能够更好地写出单元测试来验证正确性。并且，在单测阶段就发现问题，而不是等到联调测试中才发现，修复的成本也是最小的。

另一方面，在写单测的过程中，我们也能够反思业务代码的正确性、合理性，推动我们在实现的过程中更好地反思代码的设计，并及时调整。

### 编码后：存量

在完成业务需求后，我们可能会遇到这种情况：因为上线时间比较紧张、没有单测相关规划，开发阶段只手动测试了代码是否符合功能。

如果这部分存量代码出现较大的新需求，或者维护已经成为问题，需要大规模重构，这正是推动补全单测的好时机。为存量代码补充上单测，一方面能够推进重构者进一步理解原先的逻辑，另一方面也能够增强重构者重构代码后的信心，降低风险。

但是，补充存量单测可能需要再次回忆理解需求和逻辑设计等细节，而有时写单测的人并不是原编码的设计者，所以编码后编写和执行单元测试用例也有一定的不足。

测试覆盖率
-----

我们写单元测试的时候应该想得很全面，能够覆盖到所有的测试用例，但有时也会漏过一些 case，Go提供了cover工具来统计测试覆盖率。具体可以分为两大步骤。

第一步，生成测试覆盖率数据：

```bash
$ go test -coverprofile=coverage.out
do some setup
PASS
coverage: 40.0% of statements
do some cleanup
ok  	github.com/marmotedu/gopractise-demo/test	0.003s
```

上面的命令在当前目录下生成了`coverage.out`覆盖率数据文件。

![图片](assets/13a77d8b44bd4c8f9adb86eaa685c4a4.jpg)

第二步，分析覆盖率文件：

```bash
$ go tool cover -func=coverage.out
do some setup
PASS
coverage: 40.0% of statements
do some cleanup
ok  	github.com/marmotedu/gopractise-demo/test	0.003s
[colin@dev test]$ go tool cover -func=coverage.out
github.com/marmotedu/gopractise-demo/test/math.go:9:	Abs		100.0%
github.com/marmotedu/gopractise-demo/test/math.go:14:	Max		100.0%
github.com/marmotedu/gopractise-demo/test/math.go:19:	Min		0.0%
github.com/marmotedu/gopractise-demo/test/math.go:24:	RandInt		0.0%
github.com/marmotedu/gopractise-demo/test/math.go:29:	Floor		0.0%
total:							(statements)	40.0%
```

在上述命令的输出中，我们可以查看到哪些函数没有测试，哪些函数内部的分支没有测试完全。cover工具会根据被执行代码的行数与总行数的比例计算出覆盖率。可以看到，Abs和Max函数的测试覆盖率为100%，Min和RandInt的测试覆盖率为0。

我们还可以使用`go tool cover -html`生成`HTML`格式的分析文件，可以更加清晰地展示代码的测试情况：

```bash
$ go tool cover -html=coverage.out -o coverage.html
```

上述命令会在当前目录下生成一个`coverage.html`文件，用浏览器打开`coverage.html`文件，可以更加清晰地看到代码的测试情况，如下图所示：

![](assets/d133b1e20c6545ba892007b40aaa1f32.jpg)

通过上图，我们可以知道红色部分的代码没有被测试到，可以让我们接下来有针对性地添加测试用例，而不是一头雾水，不知道需要为哪些代码编写测试用例。

在Go项目开发中，我们往往会把测试覆盖率作为代码合并的一个强制要求，所以需要在进行代码测试时，同时生成代码覆盖率数据文件。在进行代码测试时，可以通过分析该文件，来判断我们的代码测试覆盖率是否满足要求，如果不满足则代码测试失败。

IAM项目测试实战
---------

接下来，我来介绍下IAM项目是如何编写和运行测试用例的，你可以通过IAM项目的测试用例，加深对上面内容的理解。

### IAM项目是如何运行测试用例的？

首先，我们来看下IAM项目是如何执行测试用例的。

在IAM项目的源码根目录下，可以通过运行`make test`执行测试用例，`make test`会执行`iam/scripts/make-rules/golang.mk`文件中的`go.test`伪目标，规则如下：

```makefile
.PHONY: go.test
go.test: tools.verify.go-junit-report
  @echo "===========> Run unit test"
  @set -o pipefail;$(GO) test -race -cover -coverprofile=$(OUTPUT_DIR)/coverage.out \\
    -timeout=10m -short -v `go list ./...|\
    egrep -v $(subst $(SPACE),'|',$(sort $(EXCLUDE_TESTS)))` 2>&1 | \\
    tee >(go-junit-report --set-exit-code >$(OUTPUT_DIR)/report.xml)
  @sed -i '/mock_.*.go/d' $(OUTPUT_DIR)/coverage.out # remove mock_.*.go files from test coverage
  @$(GO) tool cover -html=$(OUTPUT_DIR)/coverage.out -o $(OUTPUT_DIR)/coverage.html
```

在上述规则中，我们执行`go test`时设置了超时时间、竞态检查，开启了代码覆盖率检查，覆盖率测试数据保存在了`coverage.out`文件中。在Go项目开发中，并不是所有的包都需要单元测试，所以上面的命令还过滤掉了一些不需要测试的包，这些包配置在`EXCLUDE_TESTS`变量中：

```makefile
EXCLUDE_TESTS=github.com/marmotedu/iam/test github.com/marmotedu/iam/pkg/log github.com/marmotedu/iam/third_party github.com/marmotedu/iam/internal/pump/storage github.com/marmotedu/iam/internal/pump github.com/marmotedu/iam/internal/pkg/logger
```

同时，也调用了`go-junit-report`将go test的结果转化成了xml格式的报告文件，该报告文件会被一些CI系统，例如Jenkins拿来解析并展示结果。上述代码也同时生成了coverage.html文件，该文件可以存放在制品库中，供我们后期分析查看。

这里需要注意，Mock的代码是不需要编写测试用例的，为了避免影响项目的单元测试覆盖率，需要将Mock代码的单元测试覆盖率数据从`coverage.out`文件中删除掉，`go.test`规则通过以下命令删除这些无用的数据：

```bash
sed -i '/mock_.*.go/d' $(OUTPUT_DIR)/coverage.out # remove mock_.*.go files from test coverage
```

另外，还可以通过`make cover`来进行单元测试覆盖率测试，`make cover`会执行`iam/scripts/make-rules/golang.mk`文件中的`go.test.cover`伪目标，规则如下：

```makefile
.PHONY: go.test.cover
go.test.cover: go.test
  @$(GO) tool cover -func=$(OUTPUT_DIR)/coverage.out | \\
    awk -v target=$(COVERAGE) -f $(ROOT_DIR)/scripts/coverage.awk
```

上述目标依赖`go.test`，也就是说执行单元测试覆盖率目标之前，会先进行单元测试，然后使用单元测试产生的覆盖率数据`coverage.out`计算出总的单元测试覆盖率，这里是通过[coverage.awk](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.8/scripts/coverage.awk)脚本来计算的。

如果单元测试覆盖率不达标，Makefile会报错并退出。可以通过Makefile的[COVERAGE](https://github.com/marmotedu/iam/blob/master/scripts/make-rules/common.mk#L39-L41)变量来设置单元测试覆盖率阈值。

COVERAGE的默认值为60，我们也可以在命令行手动指定，例如：

```bash
$ make cover COVERAGE=80
```

为了确保项目的单元测试覆盖率达标，需要设置单元测试覆盖率质量红线。一般来说，这些红线很难靠开发者的自觉性去保障，所以好的方法是将质量红线加入到CICD流程中。

所以，在`Makefile`文件中，我将`cover`放在`all`目标的依赖中，并且位于build之前，也就是`all: gen add-copyright format lint cover build`。这样每次当我们执行make时，会自动进行代码测试，并计算单元测试覆盖率，如果覆盖率不达标，则停止构建；如果达标，继续进入下一步的构建流程。

### IAM项目测试案例分享

接下来，我会给你展示一些IAM项目的测试案例，因为这些测试案例的实现方法，我在[36讲](https://time.geekbang.org/column/article/408529) 和这一讲的前半部分已有详细介绍，所以这里，我只列出具体的实现代码，不会再介绍这些代码的实现方法。

1.  单元测试案例

我们可以手动编写单元测试代码，也可以使用gotests工具生成单元测试代码。

先来看手动编写测试代码的案例。这里单元测试代码见[Test\_Option](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.8/pkg/log/log_test.go#L52-L62)，代码如下：

```go
func Test_Option(t *testing.T) {
    fs := pflag.NewFlagSet("test", pflag.ExitOnError)
    opt := log.NewOptions()
    opt.AddFlags(fs)

    args := []string{"--log.level=debug"}
    err := fs.Parse(args)
    assert.Nil(t, err)

    assert.Equal(t, "debug", opt.Level)
}
```

上述代码中，使用了`github.com/stretchr/testify/assert`包来对比结果。

再来看使用gotests工具生成单元测试代码的案例（Table-Driven 的测试模式）。出于效率上的考虑，IAM项目的单元测试用例，基本都是使用gotests工具生成测试用例模板代码，并基于这些模板代码填充测试Case的。代码见[service\_test.go](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.8/internal/apiserver/service/v1/service_test.go)文件。

2.  性能测试案例

IAM项目的性能测试用例，见[BenchmarkListUser](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.8/internal/apiserver/service/v1/user_test.go#L27-L41)测试函数。代码如下：

```go
func BenchmarkListUser(b *testing.B) {
	opts := metav1.ListOptions{
		Offset: pointer.ToInt64(0),
		Limit:  pointer.ToInt64(50),
	}
	storeIns, _ := fake.GetFakeFactoryOr()
	u := &userService{
		store: storeIns,
	}

	for i := 0; i < b.N; i++ {
		_, _ = u.List(context.TODO(), opts)
	}
}
```

3.  示例测试案例

IAM项目的示例测试用例见[example\_test.go](https://github.com/marmotedu/errors/blob/v1.0.2/example_test.go)文件。`example_test.go`中的一个示例测试代码如下：

```go
func ExampleNew() {
	err := New("whoops")
	fmt.Println(err)

	// Output: whoops
}
```

4.  TestMain测试案例

IAM项目的TestMain测试案例，见[user\_test.go](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.8/internal/apiserver/service/v1/user_test.go)文件中的`TestMain`函数：

```go
func TestMain(m *testing.M) {
    _, _ = fake.GetFakeFactoryOr()
    os.Exit(m.Run())
}
```

`TestMain`函数初始化了fake Factory，然后调用`m.Run`执行测试用例。

5.  Mock测试案例

Mock代码见[internal/apiserver/service/v1/mock\_service.go](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.8/internal/apiserver/service/v1/mock_service.go)，使用Mock的测试用例见[internal/apiserver/controller/v1/user/create\_test.go](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.8/internal/apiserver/controller/v1/user/create_test.go)文件。因为代码比较多，这里建议你打开链接，查看测试用例的具体实现。

我们可以在IAM项目的根目录下执行以下命令，来自动生成所有的Mock文件：

```bash
$ go generate ./...
```

6.  Fake测试案例

fake store代码实现位于[internal/apiserver/store/fake](https://github.com/marmotedu/iam/tree/v1.0.8/internal/apiserver/store/fake)目录下。fake store的使用方式，见[user\_test.go](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.8/internal/apiserver/service/v1/user_test.go)文件：

```go
func TestMain(m *testing.M) {
    _, _ = fake.GetFakeFactoryOr()
    os.Exit(m.Run())
}

func BenchmarkListUser(b *testing.B) {
    opts := metav1.ListOptions{
        Offset: pointer.ToInt64(0),
        Limit:  pointer.ToInt64(50),
    }
    storeIns, _ := fake.GetFakeFactoryOr()
    u := &userService{
        store: storeIns,
    }

    for i := 0; i < b.N; i++ {
        _, _ = u.List(context.TODO(), opts)
    }
}
```

上述代码通过`TestMain`初始化fake实例（[store.Factory](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.8/internal/apiserver/store/store.go#L12-L17)接口类型）：

```go
func GetFakeFactoryOr() (store.Factory, error) {
    once.Do(func() {
        fakeFactory = &datastore{
            users:    FakeUsers(ResourceCount),
            secrets:  FakeSecrets(ResourceCount),
            policies: FakePolicies(ResourceCount),
        }
    })

    if fakeFactory == nil {
        return nil, fmt.Errorf("failed to get mysql store fatory, mysqlFactory: %+v", fakeFactory)
    }

    return fakeFactory, nil
}
```

`GetFakeFactoryOr`函数，创建了一些fake users、secrets、policies，并保存在了`fakeFactory`变量中，供后面的测试用例使用，例如BenchmarkListUser、Test\_newUsers等。

其他测试工具/包
--------

最后，我再来分享下Go项目测试中常用的工具/包，因为内容较多，我就不详细介绍了，如果感兴趣你可以点进链接自行学习。我将这些测试工具/包分为了两类，分别是测试框架和Mock工具。

### 测试框架

*   [Testify框架](https://github.com/stretchr/testify)：Testify是Go test的预判工具，它能让你的测试代码变得更优雅和高效，测试结果也变得更详细。
*   [GoConvey框架](https://github.com/smartystreets/goconvey)：GoConvey是一款针对Golang的测试框架，可以管理和运行测试用例，同时提供了丰富的断言函数，并支持很多 Web 界面特性。

### Mock工具

这一讲里，我介绍了Go官方提供的Mock框架GoMock，不过还有一些其他的优秀Mock工具可供我们使用。这些Mock工具分别用在不同的Mock场景中，我在 [10讲](https://time.geekbang.org/column/article/384648)中已经介绍过。不过，为了使我们这一讲的测试知识体系更加完整，这里我还是再提一次，你可以复习一遍。

*   [sqlmock](https://github.com/DATA-DOG/go-sqlmock)：可以用来模拟数据库连接。数据库是项目中比较常见的依赖，在遇到数据库依赖时都可以用它。
*   [httpmock](https://github.com/jarcoal/httpmock)：可以用来Mock HTTP请求。
*   [bouk/monkey](https://github.com/bouk/monkey)：猴子补丁，能够通过替换函数指针的方式来修改任意函数的实现。如果golang/mock、sqlmock和httpmock这几种方法都不能满足我们的需求，我们可以尝试用猴子补丁的方式来Mock依赖。可以这么说，猴子补丁提供了单元测试 Mock 依赖的最终解决方案。

总结
--

这一讲，我介绍了除单元测试和性能测试之外的另一些测试方法。

除了示例测试和TestMain函数，我还详细介绍了Mock测试，也就是如何使用GoMock来测试一些在单元测试环境下不好实现的接口。绝大部分情况下，可以使用GoMock来Mock接口，但是对于一些业务逻辑比较复杂的接口，我们可以通过Fake一个接口实现，来对代码进行测试，这也称为Fake测试。

此外，我还介绍了何时编写和执行测试用例。我们可以根据需要，选择在编写代码前、编写代码中、编写代码后编写测试用例。

为了保证单元测试覆盖率，我们还应该为整个项目设置单元测试覆盖率质量红线，并将该质量红线加入到CICD流程中。我们可以通过 `go test -coverprofile=coverage.out` 命令来生成测试覆盖率数据，通过`go tool cover -func=coverage.out` 命令来分析覆盖率文件。

IAM项目中使用了大量的测试方法和技巧来测试代码，为了加深你对测试知识的理解，我也列举了一些测试案例，供你参考、学习和验证。具体的测试案例，你可以返回前面查看下。

除此之外，我们还可以使用其他一些测试框架，例如Testify框架和GoConvey框架。在Go代码测试中，我们最常使用的是Go官方提供的Mock框架GoMock，但仍然有其他优秀的Mock工具，可供我们在不同场景下使用，例如sqlmock、httpmock、bouk/monkey等。

课后习题
----

1.  请使用 [sqlmock](https://github.com/DATA-DOG/go-sqlmock) 来Mock一个GORM数据库实例，并完成GORM的CURD单元测试用例编写。
2.  思考下，在Go项目开发中，还有哪些优秀的测试框架、测试工具、Mock工具以及测试技巧？欢迎你在留言区分享。

欢迎你在留言区与我交流讨论，我们下一讲见。